\documentclass{pgthesis}

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{array}
% pakiet stosowany do url'i w~bibliografii, zamienia odnośniki na ładnie sformatowane
\usepackage{url}
% pakiety służące do numerowania i tworzenia algorytmów
% \usepackage{algorithmic}
% \usepackage{algorithm}
% redefinicja etykiety nagłówkowej listy algorytmów, domyślna jest po angielsku
% \renewcommand{\listalgorithmname}{Spis algorytmów}

% pakiet do wyliczania skali, przydatny przy dużych obrazkach
\usepackage{pgf}
% pakiet służący do automatycznego sortowania odnośników do bibliografii
%\usepackage[sort]{natbib}
% tworzenie listingów
\usepackage{listings}

% makro umożliwiające otaczanie symboli okręgami
\usepackage{tikz}
% brak justowania tekstu (bazą okręgu będzie linia tekstu)
\newcommand*\mycirc[1]{%
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw,circle,inner sep=1pt] {#1};
  \end{tikzpicture}}

% pionowe justowanie tekstu, środek okręgu pokrywa się ze środkiem tekstu
\newcommand*\mycircalign[1]{%
  \begin{tikzpicture}[baseline=(C.base)]
    \node[draw,circle,inner sep=1pt](C) {#1};
  \end{tikzpicture}}

% zmiana nazwy twierdzeń i lematów
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemat}

% tworzenie definicji dowodu
\newenvironment{proof}[1][Dowód]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
% \newenvironment{definition}[1][Definicja]{\begin{trivlist}
% \item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
% \newenvironment{example}[1][Przykład]{\begin{trivlist}
% \item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
% \newenvironment{remark}[1][Uwaga]{\begin{trivlist}
% \item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

% definicja czarnego prostokąta zwyczajowo dodawanego na koniec dowodu
\newcommand{\qed}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

% poniższymi instrukcjami można sterować co ma być numerowane a~co nie i co ma być wyświetlane w~spisie treści
% \setcounter{secnumdepth}{3}
% \setcounter{tocdepth}{5}

% definicja czcionki mniejszej niż tiny (domyślnie takiej małej nie ma)
\usepackage{lmodern}
\makeatletter
  \newcommand\tinyv{\@setfontsize\tinyv{4pt}{6}}
\makeatother

% definicja jeszcze mniejszej czcionki
\usepackage{lmodern}
\makeatletter
  \newcommand\tinyvv{\@setfontsize\tinyvv{3.5pt}{6}}
\makeatother

% pakiet do obsługi wielostronicowych tabel
\usepackage{longtable}
\setlength{\LTcapwidth}{\textwidth}

\usepackage[section] {placeins}

\usepackage{multirow}

\usepackage{slantsc}

\usepackage{framed}
\usepackage{pgfplots}

\usepackage{relsize}

\usepackage{booktabs} % pięknie tabele
\usepackage{tabularx} % tabele

\usepackage{fancyvrb} % okienka

\usepackage{float} % Listing env
\usepackage{chngcntr} % zmien numeracje
\usepackage{siunitx} % miary i~wyrównanie w~tabelach


% ======================================================================
% Moje zmienne i~makra
% ======================================================================

% Adam Jędrych
\newcommand{\asjname}{Adam Jędrych}
% Adam Pusio
\newcommand{\apname}{Adam Pusio}

\newcommand\CC{C\nolinebreak\hspace{-.05em}\raisebox{.4ex}{\relsize{-3}{\textbf{+}}}\nolinebreak\hspace{-.10em}\raisebox{.4ex}{\relsize{-3}{\textbf{+}}}}

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\makeatletter
\renewcommand\lstinline[1][]{%
  \leavevmode\bgroup % \hbox\bgroup --> \bgroup
  \def\lst@boxpos{b}%
  \lsthk@PreSet\lstset{flexiblecolumns,#1}%
  \lsthk@TextStyle
  \ifnum\iffalse{\fi`}=\z@\fi
  \@ifnextchar\bgroup{%
    \ifnum`{=\z@}\fi%
    \afterassignment\lst@InlineG \let\@let@token}{%
    \ifnum`{=\z@}\fi\lstinline@}}
\makeatother

\makeatletter% Set distance from top of page to first float
\setlength{\@fptop}{5pt}
\makeatother

\newfloat{Listing}{H}{H}[chapter]

\sisetup{output-decimal-marker = {,}}

% ======================================================================
% Moje zmienne i~makra (KONIEC)
% ======================================================================

\lstset{language=C++,
  literate={~} {$\sim$}{1},
  texcl=true}

\lstdefinestyle{lstsrc}{%
  captionpos=b,
  xleftmargin=1.25cm,
  aboveskip=\smallskipamount,
  belowskip=\smallskipamount,
  basicstyle=\color{blue!50!black}}

\pgfplotsset{compat=1.5, width=14cm}


\begin{document}

% sekcja wstępna książki, numerowana rzymskimi
\frontmatter

% właściwa część książki, numerowana arabskimi od 1
\mainmatter

% Zmiana numeracji stron
\setcounter{page}{3}

\newcommand{\abstractplname}{Streszczenie}
\pgthesissuppressblankpage{
  \chapter*{\pgthesisuppercase{\abstractplname}}}

Uogólniony styl programowania (ang. \textit{generic programming}) jest
pożądanym podejściem do programowania, ponieważ pozwala na stworzenie
komponentów oprogramowania w~taki sposób, że mogą one zostać użyte
w~wielu kontekstach. Szablony (ang. \textit{template}) typów i~funkcji
w~języku \CC{} szczególnie efektywnie wspierają uogólniony styl
programowania, ponieważ ich zastosowanie nie powoduje utraty
wydajności rozwiązania.

Przedstawiona praca zajmuje się uogólnionym stylem programowania
w~kontekście alokatorów i~wskaźników zdefiniowanych przez użytkownika
oraz wykorzystanych w~bibliotece struktur danych. Biblioteka
implementuje pewne podstawowe struktury danych, takie jak: lista,
drzewo czerwono-czarne, czy też tablica z~haszowaniem. Rezultatem tej
pracy jest opis rozwiązań, dostarczonych przez Bibliotekę Standardową
\CC{} zdefiniowaną w~standardzie \CC{}11, wspierających programowanie
uogólnione oraz implementacja biblioteki struktur danych w~oparciu
o~uogólnione podejście do pojęcia alokatora i~wskaźnika. Poprawność
implementacji została zweryfikowana testami jednostkowymi
i~wydajnościowymi, a~wyniki zostały zobrazowane w~tabelach i~na
wykresach. Dodatkowo w~pracy przedstawiona została ocena istniejących
implementacji Bibliotek Standardowych \CC{} pod kątem użycia wskaźników
i~alokatorów zgodnie z~technikami opartymi na uogólnionym stylu
programowania.

W~opinii autorów przyjęty kierunek rozwoju biblioteki okazał się
zasadny i~znajduje odzwierciedlenie w~dojrzałej implementacji
Standardowej Biblioteki \CC{}. W~pracy wykazano, że uogólniony styl
programowania nie powoduje utraty wydajności rozwiązania, w~porównaniu
do implementacji nie stosujących tego stylu.

Praca została zrealizowana w~zespole dwuosobowym. \asjname{} ---
udział w~rozdziałach 2, 4 i 7, oraz indywidualnie
rozdział 3 i 6, podrozdziały 5.1 i 5.2. \apname{} --- udział w~rozdziałach
2, 4 i 7, oraz indywidualnie podrozdział 5.3.

\bigskip

\noindent
\textbf{Słowa kluczowe:} uogólniony styl programowania, \CC{},
alokatory, struktury danych

\bigskip

\noindent
\textbf{Dziedzina nauki i~techniki, zgodnie z~wymogami OECD:} (1.2)
Nauki przyrodnicze~/~Nauki o~komputerach i~informatyka

\newcommand{\abstractenname}{Abstract}
\pgthesissuppressblankpage{
  \chapter*{\pgthesisuppercase{\abstractenname}}}

Generic programming is a~desired programming paradigm, because it
allows to reuse software components in a~wide variety of
situations. Function and user defined templates are aspecially
efficient mechanisms for generic programming because these do not cause
any degradation in the performance.

This diploma thesis concentrates on the generic programming in the
context of user defined allocator and pointer types used in the data
structure library. The library provides following data structures:
list, red-black tree as well as hash table. The result of the effort
consists of description of generic programming constructs provided in
\CC{} Standard Library as defined in \CC{}11 Standard, as well as the
library that uses generic approach for allocator and pointer
types. The library was tested with both performance and unit tests and
the results were presented in the charts and tables. Furthermore this
thesis also contains an evaluation of the most popular implementation
of \CC{} Standard Libraries in the context of generic approach to user
defined pointers and allocators.

The initial research area, in the authors opinion, proved to be valid
and is also reflected in the mature implementation of \CC{} Standard
Library. The thesis shows that generic programming does not degrade
the performance comparing to the solutions that are not using this
paradigm.

This thesis was realized in the team of two members. \asjname{}
co-authored chapters 2, 4, 7, individually authored chapter 3 and~6 as
well as subchapters 5.1 and 5.2. \apname{} co-authored chapters 2, 4
and 7, individually authored subchapters 5.3.

\bigskip

\noindent
\textbf{Keywords:} generic programming, \CC{}, allocators, data
structures

\bigskip

\noindent
\textbf{Field of science and technology in accordance with OECD
  requirements:} (1.2) Natural sciences~/~Computer and information
sciences

% spis treści
\pgthesissuppressblankpage{
  \tableofcontents}

% wykaz oznaczeń i skrótów
\newcommand{\titlelistofabbrevs}{Wykaz ważniejszych oznaczeń i~skrótów}
\pgthesissuppressblankpage{
  \chapter*{\pgthesisuppercase{\titlelistofabbrevs}}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\titlelistofabbrevs}

\noindent
\begin{tabulary}{ \textwidth }{ LJ }
  \si{\ms}         & -- milisekundy \\
  \si{\us}         & -- mikrosekundy \\
  \textbf{\CC{}11} & -- standard języka programowania \CC{} opublikowany jako \emph{ISO/IEC 14882:2011} \\
  \textbf{GCC}     & -- \textit{GNU Compiler Collection} \\
  \textbf{GNU}     & -- \textit{GNU's Not Unix} \\
  \textbf{LLVM}    & -- \textit{Low Level Virtual Machine} \\
  \textbf{N}       & -- liczność elementów \\
  \textbf{PC}      & -- \textit{Personal Computer} \\
  \textbf{STL}     & -- \textit{Standard Template Library} \\
\end{tabulary}


\newcommand{\titleintro}{Wstęp i~cel pracy}
\pgthesissuppressblankpage{
  \chapter[\titleintro{} (\asjname{}, \apname{})]{\titleintro{}}\label{chpt:1}}
\section{Cel pracy}

Praca skupia się na implementacji biblioteki zawierającej klasyczne
struktury danych (listy, drzewa zrównoważone, tablice haszowane, kopce
złączalne), podobnej do STL, nie posiadającej jednak jej ograniczeń
i~dającej pełen dostęp do struktur (np. umożliwiającej wzbogacanie
drzew) i~pełną kontrolę nad wykorzystana pamięcią (przydział przez
new, z~puli itp.).

O ile implementacja klasycznych struktur danych nie stanowi, w~opinii
autorów, dużego wyzwania, o~tyle zagadnienia związane z~alokatorami
należą do grupy zagadnień zaawansowanych w~języku \CC{}. Trudność
związana z~alokatorami wiąże się, przede wszystkim, z~niedostateczną
dokumentacją w~tym obszarze, czy też brakiem pełnego wsparcia we
wczesnych wersjach kompilatorów \CC{}\cite{drdobbs}. Dlatego
zagadnienia związanie z~alokatorami wydają się interesującym
przedmiotem badań, szczególnie w~kontekście opublikowanego ostatnio
wprowadzenia do alokatorów w~\CC{}11 (\emph{A visitor’s guide to
  \CC{} allocators}\cite{allocusrguide}).

\section{Zakres pracy na przykładzie listy
  jednokierunkowej} \label{sec:1}

Doskonałym przykładem (będącym zarazem pierwotnym problem badawczym)
do zaprezentowania wyników pracy jest implementacja jednej z
najprostszych struktur danych --- listy jednokierunkowej. Autorzy
wzięli również pod uwagę fakt, że Standardowa Biblioteka \CC{}11
definiuje listę jednokierunkową pod nazwą
\texttt{forward\char`_list}. Istnieją więc pewne referencyjne
implementacje wybranej struktury.

Lista jednokierunkowa, będąca celem badawczym, powinna być
zaimplementowana w~taki sposób, aby była właściwą abstrakcją dla dwóch
różnych reprezentacji:

\begin{itemize}
\item listy jednokierunkowej o~węzłach (ang. \textit{node})
  rozproszonych w~pamięci i~bezpośrednim adresowaniu (przy użyciu
  zwykłych wskaźników) powiązanych węzłów (patrz
  rys.~\ref{fig:singlyheap})
\item listy jednokierunkowej, której węzły są umieszczone w~pewnym
  ciągłym obszarze pamięci i~pośrednim adresowaniu (np. przy użyciu
  adresu i~indeksu tablicy) powiązanych węzłów (patrz
  rys.~\ref{fig:singlyarray})
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics{fig/singly_linked_list.pdf}
\caption{Lista jednokierunkowa o~węzłach rozproszonych w~pamięci}
\label{fig:singlyheap}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics{fig/array_singly_list.pdf}
\caption{Lista jednokierunkowa umieszczona w~pewnym ciągłym obszarze}
\label{fig:singlyarray}
\end{figure}

Cechy adresowania zastosowanego w~obu listach zostały przedstawione
w~tabeli~\ref{tab:ptr_cmp}. Przyjęto następujące oznaczenia:

\begin{itemize}
  \item \texttt{T} typ obiektów przechowywanych w~liście,
  \item \texttt{D} typ wskaźnika realizującego adresowanie bezpośrednie,
  \item \texttt{I} typ wskaźnika realizującego adresowanie pośrednie,
  \item \texttt{v} jest l-wartością typu \texttt{D},
  \item \texttt{u} jest l-wartością typu \texttt{I},
  \item \texttt{a} jest adresem tablicy elementów typu \texttt{T}
    przechowywanym w~typie \texttt{I},
  \item \texttt{i} jest indeksem w~tablicy \texttt{a} przechowywanym
    w~typie \texttt{I},
  \item \texttt{g} jest l-wartością uogólnionego wskaźnika.
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption{Porównanie cech wskaźników z~adresowaniem bezpośrednim i~pośrednim} \label{tab:ptr_cmp}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{2cm}XX } \toprule
    \textbf{Wyrażenie}  &  \textbf{Semantyka adresowania bezpośredniego} &
    \textbf{Semantyka adresowanie pośredniego} \\ \midrule
    \lstinline{g} &
    \lstinline{v} &
    \lstinline{&(a[i])} \\
    \lstinline{*g} &
    \lstinline{*v} &
    \lstinline{a[i]} \\
    \lstinline{g++} &
    \lstinline{ \{ D tmp = v;} \newline
    \lstinline{++v;} \newline
    \lstinline{return tmp; \}} &
    \lstinline{ \{ I tmp = u;} \newline
    \lstinline{++u.i;} \newline
    \lstinline{return tmp; \}} \\
    \lstinline{g--} &
    \lstinline{ \{ D tmp = v;} \newline
    \lstinline{--v;} \newline
    \lstinline{return tmp; \}} &
    \lstinline{ \{ I tmp = u;} \newline
    \lstinline{--u.i;} \newline
    \lstinline{return tmp; \}} \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

W~efekcie uproszczony typ wskaźnika realizującego adresowanie w~trybie
bezpośrednim przedstawiono poniżej. W~przykładzie założono, że
istnieje zmienna statyczna \texttt{\char`_S\char`_data} przechowująca adres
tablicy.

\begin{lstlisting}[style=lstsrc]
template<typename T>
struct array_pointer
{
  T&
  operator*() const
  {  return _S_data[_M_idx];  }

  T*
  operator->() const
  { return &(_S_data[_M_idx]); }

  std::size_t _M_idx;
};
\end{lstlisting}

Wyłania się pewne rozwiązanie, w~którym różnice w~reprezentacji mogą
zostać wyabstrahowane w~następujący sposób:
\begin{itemize}
\item strategia przydziału pamięci oraz model pamięci mogą zostać
  ukryte przed kontenerem za interfejsem alokatora,
\item pojęcie wskaźnika powinno być zdefiniowane w~taki sposób, aby
  możliwe było adresowanie zarówno w~trybie bezpośrednim jak
  i~pośrednim, co więcej kontener nie powinien czynić żadnych założeń
  co do typu wskaźnika.
\end{itemize}

Wydaje się więc, że jest możliwe zaimplementowanie listy
jednokierunkowej w~taki sposób, aby była w~stanie zaprezentować obie
przykładowe implementacje list (z~rys.~\ref{fig:singlyheap} oraz
rys.~\ref{fig:singlyarray}).

\chapter[Alokatory (\asjname{})]{Alokatory} \label{chpt:2}

\emph{Alokatory} są specjalnymi typami, definiowanymi z~myślą
o~obsłudze przydziału i~zwalniania pamięci, a~także konstrukcji
obiektów. W~istocie alokatory dostarczają warstwę abstrakcji między
pewnym, często niestandardowym, modelem pamięci, a~żądaniami
przydziału pamięci. Użycie wielu rodzajów alokatorów w~tym samym
programie pozwala na obsługę różnych modelów pamięci.

Pierwotną przyczyną zdefiniowania alokatorów i~ich włączenia do
Biblioteki STL była konieczność obsługi różnych typów wskaźnika na
platformie PC, takich jak \emph{near}, \emph{far} czy
\emph{huge}. Obecnie alokatory służą do oddzielenia kwestii związanych
z~zarządzaniem pamięcią, takich jak pamięć dzielona
(ang. \textit{shared memory}), odśmiecacz pamięci
(ang. \textit{garbage collection}) od kodu który odwołuje się do
pamięci\cite{josuttiscppstd}.


Zadania alokatora mogą być wyrażone za pomocą następujących
podstawowych operacji, przedstawionych
w~listingu~\ref{lst:alloc}. W~efekcie interfejs alokatora definiuje
następujące funkcje:
\begin{itemize}
\item \texttt{allocate} --- zarezerwowanie pamięci,
\item \texttt{construct} --- konstrukcja obiektu,
\item \texttt{destroy} --- wywołanie destruktora,
\item \texttt{deallocate} --- zwrócenie pamięci.
\end{itemize}

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={Zadania alokatora wyrażone za pomocą
  podstawowych operacji}, label=lst:alloc]{src/alloc_basic_op.cpp}

Standardowa Biblioteka \CC{} definiuje \emph{domyślny alokator} w~następujący sposób:

\begin{lstlisting}[style=lstsrc]
namespace std {
  template <typename T>
  class allocator;
}
\end{lstlisting}

Domyślny alokator jest używany jako domyślna wartość wszędzie tam
gdzie definicja interfejsu używa alokatora jako argumentu, a~także
charakteryzuje się tym, że wywołuje funkcje \texttt{::new} oraz
\texttt{::delete} odpowiednio w~celu przydziału i~zwolnienia pamięci.

Domyślny alokator jest wykorzystywany w~większości przypadków,
istnieją jednak sytuacje kiedy rozwiązanie pewnego problemu wymaga
stworzenia własnego alokatora\cite{josuttiscppstdsup}, jak w~przypadku
wykorzystania pamięci współdzielonej.


\section[Alokator w~kontekście C++98]{Alokator w~kontekście \CC{}98}

Standard \CC{}98, nałożył pewne ograniczenia w~obszarze alokatorów:

\begin{itemize}
\item Nie było wymogu, aby kontenery tworzyły obiekt alokatora,
  w~zamian alokatory były jedynie częścią typu kontenera. Z~tego
  powodu:
  \begin{itemize}
    \item Zakładano, że alokatory o~tym samym typie były równe.
    \item Nie było możliwości zmiany puli pamięci w~czasie wykonania.
    \item Alokatory posiadały ograniczenia w~odniesieniu do możliwości
      przechowywania stanu.
    \item Alokatory nie były zamieniane podczas zamiany kontenerów
      (ang. \textit{swap}).
  \end{itemize}
\item Alokatory nie były traktowane w~sposób spójny. Dla przykładu
  konstruktor kopiujący kopiował alokator, podczas gdy operator
  przypisania już nie\cite{josuttiscppstdsup}.
\end{itemize}


\section[Alokator w~kontekście C++11]{Alokator w~kontekście \CC{}11}

Standard \CC{}11 wprowadził zmiany, które pozwoliły zdjąć ograniczenia
wymienione powyżej. Dla przykładu:

\begin{itemize}
\item Komponenty biblioteki nie mogą zakładać, że wszystkie alokatory
  o~tym samym typie są sobie równe.
\item Adapter \texttt{std::scoped\char`_allocator} pozwala na propagację
  alokatora z~kontenera do elementów kolekcji które przechowuje\cite{josuttiscppstdsup}.
\end{itemize}

Ponadto standard \CC{}11 wprowadza istotne ułatwienia, w~postaci
\texttt{std::allocator\char`_traits}, w~zakresie implementowania
własnych alokatorów\cite{allocusrguide}. Zastosowanie
\texttt{std::allocator\char`_traits} zdejmuje z~programisty obowiązek
implementowania każdej składowej interfejsu, ponieważ
\texttt{std::allocator\char`_traits} dostarcza domyślne
definicje.

Wymaga się, aby alokator definiowany przez użytkownika
dostarczał\cite{josuttiscppstd}:

\begin{itemize}
\item definicję typu o~identyfikatorze \textbf{value\_type}, który
  najczęściej wskazuje na pierwszy parametr szablonowy typu alokatora,
\item konstruktor,
\item konstruktor szablonowy, który kopiuje stan obiektu podczas
  zmiany typu alokatora,
\item funkcję składową \texttt{allocate()}, która przydziela pamięć,
\item funkcję składową \texttt{deallocate()}, która zwalnia nieużywaną
  pamięć,
\item opcjonalne konstruktory i~destruktory, jeśli istnieje potrzeba
  zarządzania stanem alokatora,
\item operatory \texttt{==} oraz \texttt{!=}.
\end{itemize}

W~efekcie minimalny alokator ma kształt przedstawiony na
listingu~\ref{lst:minalloc}\cite{cpprefalloc}.

\lstinputlisting[caption={Minimalny alokator}, style=lstsrc,
label=lst:minalloc]{src/min_alloc.cpp}

Zgodnie z~zaleceniami zawartymi w~Standardzie \CC{}11, kontenery oraz
inne klasy odwołujące się alokatorów powinny to robić za pośrednictwem
klasy \texttt{std::allocator\char`_traits}, a~nie bezpośrednio (patrz
listing~\ref{lst:alloctrt}).

\lstinputlisting[caption={Przykładowe użycie alokatora za pomocą
  std::allocator\_traits}, style=lstsrc, label=lst:alloctrt]{src/alloc_traits_ex.cpp}

\chapter[Uogólnione podejście do wskaźników (\asjname{})]{Uogólnione podejście do wskaźników} \label{chpt:3}

Uogólnione podejście do wskaźników oznacza, że kontener nie powinien
czynić żadnych założeń co do reprezentacji wskaźnika innych, niż
definiowanych w~standardzie \CC{}. W~szczególności, jeśli typ
wskaźnika jest dostarczany w~definicji alokatora jako typ
\texttt{pointer}, to typ wskaźnika powinien spełniać następujące
wymagania:

\begin{itemize}
\item \texttt{NullablePointer},
\item \texttt{Random Access Iterator}\cite{cpprefalloc}.
\end{itemize}

\section{\texttt{NullablePointer}}

Standard \CC{}11\cite{cpp11std} wskazuje, że typ wskaźnikowy
spełniający wymagania \texttt{NullablePointer} wspiera wartości
\textit{null}. Typ \texttt{P} spełnia wymagania
\texttt{NullablePointer} jeśli:

\begin{itemize}
\item typ \texttt{P} spełnia wymagania zdefiniowane przez
  \texttt{EqualityComparable} (tabela~\ref{tab:equality_cmp}),
  \texttt{DefaultConstructible}
  (tabela~\ref{tab:default_constructible}), \texttt{CopyConstructible}
  (tabela~\ref{tab:copy_constructible}), \texttt{CopyAssignable}
  (tabela~\ref{tab:copy_assignable}) oraz \texttt{Destructible}
  (tabela~\ref{tab:destructible})\cite{cpp11std},
\item l-wartości typu \texttt{P} mogą być przekazane do funkcji
  \texttt{swap} oraz wynik tej funkcji spełnia warunki zdefiniowane
  w~Standardzie~\CC{}11,
\item wyrażenia przedstawione w~tabeli~\ref{tab:nullable_ptr} są
  poprawne i~mają właściwą semantykę.
\end{itemize}

W~tabelach~\ref{tab:equality_cmp}, \ref{tab:default_constructible},
\ref{tab:copy_constructible}, \ref{tab:copy_assignable},
\ref{tab:destructible} oraz \ref{tab:nullable_ptr} przyjęto
następujące oznaczenia:

\begin{itemize}
\item \texttt{u} jest pewnym identyfikatorem,
\item \texttt{t} odwołuje się do zmiennej (nie \texttt{const})
  l-wartości typu \texttt{P},
\item \texttt{v} jest l-wartością (może być \texttt{const}) typu
  \texttt{T},
\item \texttt{a} i~\texttt{b} odwołują się do wartości (może być
  \texttt{const}) typu \texttt{P},
\item \texttt{np} odwołuje się do wartości (może być \texttt{const})
  typu \texttt{std::nullptr\_t},
\item \texttt{T} jest obiektem lub referencją.
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania \texttt{EqualityComparable}]{Wymagania \texttt{EqualityComparable}\cite{cpp11std}} \label{tab:equality_cmp}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{2cm}p{5cm}X }
    \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Wymagania} \\
    \midrule
    \lstinline{a == b} & konwertowalny do typu \lstinline{bool}
    & \lstinline{==} jest operatorem równości, więc: \newline
    \begin{itemize}
    \item dla każdego \lstinline{a}, \lstinline{a == a},
    \item jeśli \lstinline{a == b}, to \lstinline{b == a},
    \item jeśli \lstinline{a == b} oraz \lstinline{b == c}, to \lstinline{a == c}.
    \end{itemize} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania \texttt{DefaultConstructible}]{Wymagania \texttt{DefaultConstructible}\cite{cpp11std}} \label{tab:default_constructible}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{2cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie}  & \textbf{Stan końcowy} \\ \midrule
    \lstinline{T t;} &
    obiekt \lstinline{t} jest zainicjalizowany domyślnie (ang. \textit{default-initialized}) \\
    \lstinline{T u\{\};} &
    obiekt \lstinline{u} jest zainicjalizowany wartością (ang. \textit{value-initialized}) \\
    \lstinline{T\(\)} \newline \lstinline{T\{\}} &
    tymczasowy obiekt typu \lstinline{T} zainicjalizowany wartością \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania \texttt{CopyConstructible}]{Wymagania \texttt{CopyConstructible}\cite{cpp11std}} \label{tab:copy_constructible}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{2cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Stan końcowy} \\ \midrule
    \lstinline{T u = v;} &
    wartość \lstinline{v} pozostaje niezmieniona i~odpowiada \lstinline{u} \\
    \lstinline{T(v)} &
    wartość \lstinline{v} pozostaje niezmieniona i~odpowiada \lstinline{T(v)} \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania \texttt{CopyAssignable}]{Wymagania \texttt{CopyAssignable}\cite{cpp11std}} \label{tab:copy_assignable}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{2.1cm}p{2.1cm}p{2.7cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Wartość wyrażenia} & \textbf{Stan końcowy} \\ \midrule
    \lstinline{t = v} & \lstinline{T&} & \lstinline{t} &
    \lstinline{t} odpowiada \lstinline{v}, wartość \lstinline{v} pozostaje niezmienna  \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania \texttt{Destructible}]{Wymagania \texttt{Destructible}\cite{cpp11std}} \label{tab:destructible}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{2cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Stan końcowy} \\ \midrule
    \lstinline{u.~T()} &
    wszystkie zasoby przypisane \lstinline{u} zostają zwolnione, wyjątek nie jest rzucany \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania \texttt{NullablePointer}]{Wymagania \texttt{NullablePointer}\cite{cpp11std}} \label{tab:nullable_ptr}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{2cm}XX } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Semantyka operacji} \\ \midrule
    \lstinline{P u(np);} \newline \lstinline{P u = np;} & &
    stan końcowy: \lstinline{u == nullptr} \\
    \lstinline{P(np);} & & stan końcowy: \lstinline{P(np) == nullptr} \\
    \lstinline{t = np} &
    \lstinline{P&} & stan końcowy: \lstinline{t == nullptr} \\
    \lstinline{a != b} &
    kontekstowo konwertowalny do typu \lstinline{bool} & \lstinline{!(a == b)} \\
    \lstinline{a == np} \newline \lstinline{np == a} &
    kontekstowo konwertowalny do typu \lstinline{bool} & \lstinline{a == P()} \\
    \lstinline{a != np} \newline \lstinline{np != a} &
    kontekstowo konwertowalny do typu \lstinline{bool} & \lstinline{!(a == np)} \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\section{\texttt{Random Access Iterator}}

Klasa lub wskaźnik typu \texttt{X} spełnia wymagania iteratora
o~bezpośrednim dostępie, jeśli, dodatkowo oprócz spełnienia wymagań
z~tabeli~\ref{tab:random_access_iterator}, spełnia wymagania
z~tabel~\ref{tab:iterator}, \ref{tab:input_iterator},
\ref{tab:forward_iterator} oraz
\ref{tab:bidirectional_iterator}\cite{cpp11std} --- tzn. wszystkie
wyrażenia z~wyżej przytoczonych tabel są prawidłowe i~mają właściwą
semantykę. Ponadto spełnione są następujące wymagania:

\begin{itemize}
\item \lstinline{X} spełnia wymagania \texttt{CopyConstructible}
  (tabela~\ref{tab:copy_constructible}), \texttt{CopyAssignable}
  (tabela~\ref{tab:copy_assignable}), \newline \texttt{Destructible}
  (tabela~\ref{tab:destructible}), \texttt{EqualityComparable}
  (tabela~\ref{tab:equality_cmp}) oraz \texttt{DefaultConstructible}
  (tabela~\ref{tab:default_constructible})\cite{cpp11std},
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania dla iteratora]{Wymagania dla iteratora\cite{cpp11std}} \label{tab:iterator}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{1.5cm}p{3.5cm}p{3.75cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Semantyka operacji} & \textbf{Założenia} \\ \midrule
    \lstinline{*r} &
    \lstinline{reference}
    &
    & warunki początkowe: można zrobić dereferencję \lstinline{r} \\
    \lstinline{++r} & \lstinline{X&} &
    &  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania dla iteratora wejściowego]{Wymagania dla iteratora wejściowego\cite{cpp11std}} \label{tab:input_iterator}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{1.75cm}p{3.5cm}p{3.5cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Semantyka operacji} & \textbf{Założenia} \\ \midrule
    \lstinline{a != b} &
    kontekstowo konwertowalny do \lstinline{bool}
    & \lstinline{!(a == b)}
    & warunki początkowe: (\lstinline{a},\lstinline{b}) są porównywalne \\
    \lstinline{*a} &
    konwertowalny do \lstinline{X} &
    & warunki początkowe: można zrobić dereferencję \lstinline{a}. \newline
    Wyrażenie \lstinline{(void)*a, *a} odpowiada \lstinline{*a}. \newline
    Jeśli \lstinline{(a == b)} i~(\lstinline{a},\lstinline{b}) są porównywalne,
    to \lstinline{*a} równa się \lstinline{*b}. \\
    \lstinline{a->m} &
    & \lstinline{(*a).m}
    & warunki początkowe: można zrobić dereferencję \lstinline{a} \\
    \lstinline{(void)r++} & &
    & odpowiada \lstinline{(void)++r} \\
    \lstinline{*r++} & konwertowalne do \lstinline{X} &
    \lstinline{ \{ X tmp = *r;} \newline
    \lstinline{++r;} \newline
    \lstinline{return  tmp; \}}
    &  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania dla iteratora jednokierunkowego]{Wymagania dla iteratora jednokierunkowego\cite{cpp11std}} \label{tab:forward_iterator}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{1.5cm}p{3.5cm}p{3.75cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Semantyka operacji} & \textbf{Założenia} \\ \midrule
    \lstinline{r++} &
    kontekstowo konwertowalny do \lstinline{const X&}
    & \lstinline{ \{ X tmp = r;} \newline
    \lstinline{++r;} \newline
    \lstinline{return tmp; \}}
    &  \\
    \lstinline{*r++} & \lstinline{reference&} &
    &  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania dla iteratora dwukierunkowego]{Wymagania dla iteratora dwukierunkowego\cite{cpp11std}} \label{tab:bidirectional_iterator}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{1.5cm}p{3.5cm}p{3.75cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Semantyka operacji} & \textbf{Założenia} \\ \midrule
    \lstinline{--r} & \lstinline{X&} &
    & warunki początkowe: istnieje \lstinline{s} takie, że \lstinline{r == ++s} \newline
      warunki końcowe: można zrobić dereferencję na \lstinline{r} \newline
      \lstinline{--(++r) == r} \newline
      \lstinline{--r == --s} implikuje \lstinline{r == s} \newline
      \lstinline{&r == &--r} \\
    \lstinline{r--} &
    kontekstowo konwertowalny do \lstinline{const X&}
    & \lstinline{ \{ X tmp = r;} \newline
    \lstinline{--r;} \newline
    \lstinline{return tmp; \}}
    &  \\
    \lstinline{*r--} & \lstinline{reference&} &
    &  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption[Wymagania dla iteratora o~bezpośrednim dostępie]{Wymagania dla iteratora o~bezpośrednim dostępie\cite{cpp11std}} \label{tab:random_access_iterator}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{1.5cm}p{4.5cm}p{3.75cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Semantyka operacji} & \textbf{Założenia} \\ \midrule
    \lstinline{r += n} & \lstinline{X&} & 
    \lstinline{\{ difference_type m = n} \newline
    \lstinline{if (m>=0)} \newline
    \lstinline{while (m--)} \newline
    \lstinline{++r;} \newline
    \lstinline{else} \newline
    \lstinline{while (m++)} \newline
    \lstinline{--r} \newline
    \lstinline{return r; \}}
    & \\
    \lstinline{a + n} \newline \lstinline{n + a} & \lstinline{X} &
    \lstinline{\{ X tmp = a;} \newline
    \lstinline{return tmp += n; \}}
    & \lstinline{a + n == n + a} \\
    \lstinline{r -= n} & \lstinline{X&} &
    \lstinline{return r += -n}
    &  \\
    \lstinline{a - n} & \lstinline{X} &
    \lstinline{\{ X tmp = a;} \newline
    \lstinline{return tmp -= n; \}}
    &  \\
    \lstinline{b - a} & \lstinline{difference_type} &
    \lstinline{return n;}
    &  założenie: istnieje pewna wartość \lstinline{n} typu
    \lstinline{difference_type} taka, że \lstinline{a + n = b}. \newline
    \lstinline{b == a + \(b - a\)} \\
    \lstinline{a[n]} & konwertowalny do \lstinline{reference} &
    \lstinline{*(a + n)}
    &  \\
    \lstinline{a < b} & kontekstowo konwertowalny do \lstinline{bool} &
    \lstinline{b - a > 0}
    &  \lstinline{<} jest relacją porządkującą \\
    \lstinline{a > b} & kontekstowo konwertowalny do \lstinline{bool} &
    \lstinline{b < a}
    &  \lstinline{>} jest relacją porządkującą, przeciwną do \lstinline{<} \\
    \lstinline{a >= b} & kontekstowo konwertowalny do \lstinline{bool} &
    \lstinline{!(a < b)}
    &  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{1.5cm}p{4.5cm}p{3.75cm}X } \toprule
    \textbf{Wyrażenie} & \textbf{Typ wyrażenia} & \textbf{Semantyka operacji} & \textbf{Założenia} \\ \midrule
    \lstinline{a <= b} & kontekstowo konwertowalny do \lstinline{bool} &
    \lstinline{!(a > b)}
    &  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{\texttt{Fancy Pointer}}
Dodatkowo, jeśli typ wskaźnika jest typem zdefiniowanym przez
użytkownika (ang. \textit{fancy pointer}\cite{allocusrguide}) to
powinien spełniać także wymagania przedstawione poniżej:

\begin{itemize}
\item powinien definiować typ \texttt{element\char`_type}
\item definiuje funkcję statyczną \texttt{pointer\char`_to}
  przyjmującą referencję do \texttt{element\char`_type} i~zwracającą
  obiekt wskaźnika\cite{allocusrguide}
\end{itemize}

Należy zauważyć, że funkcja statyczna \texttt{pointer\char`_to}
\textit{de facto} zastępuje funkcję \texttt{address} (nie uwzględnioną
w standardzie \CC{}, ale obecną w~standardowej bibliotece \CC{}
dostarczanej wraz z~kompilatorem \emph{GCC}) uprzednio definiowaną
w~klasie alokatora (patrz listing~\ref{lst:gnuaddress}).

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={Funkcje \texttt{address} oraz
  \texttt{pointer\_to}}, label=lst:gnuaddress]{src/gnu_address.cpp}

Standard \CC{}11 wprowadził pewne koncepcje pozwalające na
uogólnione podejście do wskaźników. Do najważniejszych koncepcji
należą:
\begin{itemize}
\item \texttt{Alloc::pointer} --- zdefiniowanie typu \texttt{pointer}
  w~klasie alokatora pozwala na powiązanie koncepcji alokatora
  i~wskaźnika, dzięki czemu na podstawie typu alokatora jesteśmy
  w~stanie określić typ wskaźnika (patrz listing~\ref{lst:alloc_ptr})

\item \texttt{std::pointer\char`_traits} pozwala na wyznaczenie
  wskaźnika do typu \texttt{T} na podstawie dowolnego innego wskaźnika
  (patrz listing~\ref{lst:ptr_traits_rebind})

\end{itemize}

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={Typ \texttt{pointer} w~klasie alokatora},
label=lst:alloc_ptr]{src/alloc_ptr.cpp}

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={Wyznaczenie typu wskaźnika na podstawie
  dowolnego wskaźnika},
label=lst:ptr_traits_rebind]{src/ptr_traits_rebind.cpp}

Niestety standard \CC{}11 nie definiuje uogólnionego mechanizmu
rzutowania wskaźników, w~tym sensie że nie istnieje pojedyncza
konstrukcja która pozwoliłaby dokonać rzutowania np. z~typu
\texttt{const T} do typu \texttt{T} zarówno dla zwykłych wskaźników,
jak i~wskaźników zdefiniowanych przez użytkownika
(np. \texttt{smart\_pointer\string<T\string>}).

Rozwiązaniem wydaje się być propozycja zmiany w~Bibliotece
Standardowej \CC{}, przedstawiona w~dokumencie \textit{Generic
  casting requirements for smart
  pointers}\cite{genericcasting}. Propozycja postuluje zdefiniowanie
funkcji \texttt{std::static\char`_pointer\char`_cast},
\texttt{std::dynamic\char`_pointer\char`_cast},
\texttt{std::const\char`_pointer\char`_cast} w~taki sposób, aby
rzutowały typy wskaźników w~sposób uogólniony (patrz
listing~\ref{lst:generic_cast}).

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={[Rzutowanie wskaźników w~sposób
  uogólniony]Rzutowanie wskaźników w~sposób
  uogólniony\footnotemark},
label=lst:generic_cast]{src/generic_cast.cpp}

\urldef\urla\url{http://wg21.cmeerw.net/lwg/issue1289}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Ion Gaztañaga. (22 luty
  2016). \textit{Generic casting requirements for smart pointers}
  [on-line]. Dostępne: \urla{}}

\section{Implementacja listy jednokierunkowej}

W oparciu o~projekt, badania i~wnioski z~rozdziałów~\ref{chpt:1},
\ref{chpt:2} i~\ref{chpt:3} została zaimplementowana lista
jednokierunkowa która może być parametryzowana zarówno typem
alokatora, jak i~wskaźnika, o~ile typy te spełniają ogólne wymagania
określone dla tych typów w~standardzie \CC{}.

Listing~\ref{lst:singly_list_ex} przedstawia warianty użycia kontenera
z różnymi typami alokatorów oraz rożnymi typami wskaźników.

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={Przykładowe warianty użycia listy
  jednokierunkowej}, label=lst:singly_list_ex]{src/singly_list_ex.cpp}

\section{Analiza istniejących rozwiązań}

Projekt listy jednokierunkowej pokazał, że możliwe jest
zaimplementowanie pewnego kontenera w~taki sposób, że nie zależy on od
typu wskaźnika oraz alokatora.

Należy zauważyć, że efektem uogólnionego podejścia do wskaźników i
alokatorów jest znaczna ilość dodatkowych linii kodu (patrz
listing~\ref{lst:pgstl_meta_func}), które dotyczą obliczania typów, są
to więc \textit{meta-funkcje} (funkcje operujące na typach i
zwracające pewien typ).

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={[Meta-funkcje na przykładzie
  implementacji listy jednokierunkowej]Meta-funkcje na przykładzie
  implementacji listy jednokierunkowej\footnotemark},
label=lst:pgstl_meta_func]{src/pgstl_meta_func.cpp}


\urldef\urlb\url{https://bitbucket.org/scistl/pgstl/raw/3ae0ca1106290625b127c2ea5ef06eeb0ce3f825/include/singly_linked_list.hpp}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Adam Jędrych, Adam Pusio. (22 luty
  2016). \textit{Biblioteka struktur danych} [on-line]. Dostępne:
  \urlb{}}


Zasadne jest więc postawienie pytania czy wybrane uogólnione podejście
nie jest tylko pewnym, w~zasadzie niepotrzebnym, przerostem
konstrukcji związanych z~meta-programowaniem dla prostszego
zagadnienia implementacji listy jednokierunkowej.

\subsection[Standardowa biblioteka C++ (GCC)]{Standardowa biblioteka \CC{} (GCC)}

Implementacja listy jednokierunkowej (klasa
\texttt{forward\char`_list}) w~przypadku standardowej
biblioteki \CC{}, dostarczanej razem z~kompilatorem GCC, nie
pozwala na wskazanie własnego typu wskaźnika, i~tak dla przykładu
dowiązanie w~węźle listy jest zdefiniowane jako zwykły wskaźnik typu
\texttt{\char`_Fwd\char`_list\char`_node\char`_base*} (patrz
listing~\ref{lst:gcc_raw_ptr}).

\addtocounter{Listing}{9}

\begin{Listing}
\lstset{fancyvrb}
\begin{LVerbatim}[commandchars=+\[\],xleftmargin=0.5cm,formatcom=\color{blue!50!black},
  fontfamily=\familydefault]
struct _Fwd_list_node_base
{
  _Fwd_list_node_base() = default;

  +fbox[_Fwd_list_node_base*] _M_next = nullptr;

  +fbox[_Fwd_list_node_base*]
  _M_transfer_after(
    +fbox[_Fwd_list_node_base*] __begin,
    +fbox[_Fwd_list_node_base*] __end) noexcept
  {
    +fbox[_Fwd_list_node_base*] __keep = __begin->_M_next;
    if (__end)
      {
        __begin->_M_next = __end->_M_next;
        __end->_M_next = _M_next;
      }
    else
      __begin->_M_next = 0;
    _M_next = __keep;
    return __end;
  }
}
\end{LVerbatim}
\caption[Zwykłe wskaźniki w~klasie \texttt{forward\char`_list}]{Zwykłe
  wskaźniki w~klasie \texttt{forward\char`_list}\footnotemark}\label{lst:gcc_raw_ptr}
\lstset{fancyvrb=false}
\end{Listing}

\urldef\urlc\url{https://gcc.gnu.org/viewcvs/gcc/trunk/libstdc%2B%2B-v3/include/bits/forward_list.h}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Free Software Foundation, Inc. (22 luty
  2016). \textit{The GNU Standard C++ Library v3}
  [on-line]. Dostępne: \urlc{}}

\stepcounter{lstlisting}

\subsection[Standardowa biblioteka C++ (LLVM)]{Standardowa biblioteka \CC{} (LLVM)}

Odmienne podejście do implementacji listy jednokierunkowej (klasa
\texttt{forward\char`_list}) zostało zastosowane w
przypadku standardowej biblioteki \CC{}, dostarczanej razem w
kompilatorem Clang. Typ wskaźnika traktowany jest w~sposób uogólniony,
dzięki czemu użytkownik ma możliwość zdefiniowania typu wskaźnika
(patrz listing~\ref{lst:clang_fancy_ptr}).

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={[Uogólnione podejście do
  wskaźników w~klasie \texttt{forward\char`_list}]Uogólnione podejście
  do wskaźników w~klasie \texttt{forward\char`_list}\footnotemark},
label=lst:clang_fancy_ptr]{src/clang_fancy_ptr.cpp}

\urldef\urld\url{http://llvm.org/svn/llvm-project/libcxx/trunk/include/forward_list}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: LLVM. (22 luty
  2016). \textit{“libc++” C++ Standard Library} [on-line]. Dostępne:
  \urld{}}

\section{Wnioski}

Przyjęty kierunek rozwoju biblioteki, oparty o uogólnione podejście do
wskaźników i~alokatorów okazał się zasadny i znajduje odzwierciedlenie
w~istniejącej, poważnej implementacji Standardowej Biblioteki \CC{}
dostarczanej wraz z~kompilatorem \emph{Clang}.

Istotny jest fakt, że biblioteka dostarczana z~\emph{Clang} została
napisana od początku w~oparciu o~standard \CC{}11, podczas gdy
odpowiednik dostarczany z~\emph{GCC} ma znacznie dłuższą historię. Nie
mniej, zdaniem autorów, Standardowa Biblioteka \CC{} dostarczana
z kompilatorem \emph{GCC} nie nadąża za najnowszymi trendami
zachodzącymi w~świecie \CC{}.


\newcommand{\titlelibcnt}{Zawartość biblioteki}
\chapter[\titlelibcnt{} (\asjname{}, \apname{})]{\titlelibcnt{}}

\section{Wstęp}
Rozdział ten przestawia szczegóły implementacyjne dotyczące
zaimplementowanych struktur danych oraz alokatorów, a~także badania
wydajności wybranych, podstawowych operacji.

\section{Alokatory}

\subsection{Alokator oparty o~malloc}
Alokator \texttt{malloc\char`_allocator} używa funkcji \texttt{malloc}
oraz \texttt{free} w~celu zarządzania pamięcią ze sterty. Alokator nie
posiada żadnych danych, jest więc bezstanowy. W~efekcie operatory
\texttt{==} oraz \texttt{!=} zawsze zwracają odpowiednio \texttt{true}
oraz \texttt{false}. Ponadto alokator definuje jeden parametr
szablonowy, który jest typem tworzonych i~zwalnianych obiektów.

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={[Definicja
  malloc_allocator]Definicja \texttt{malloc\_allocator}\footnotemark},
label=lst:malloc_allocator]{src/malloc_allocator.cpp}

\urldef\urld\url{https://bitbucket.org/scistl/pgstl/raw/6f63d6def48725ed47fdd8d3e65d3028ff43e547/include/malloc_allocator.hpp}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Adam Jędrych, Adam Pusio. (24 luty
  2016). \textit{Biblioteka struktur danych} [on-line]. Dostępne:
  \urld{}}

\subsection{Alokator wykorzystujący pulę pamięci}
Alokator \texttt{array\char`_allocator} przydziela pewien ciągły
obszar pamięci (ze stosu lub ze sterty), oraz pozwala na badanie
bezpośredniego (adres w~pamięci) jak i~pośredniego adresowania pamięci
(adres wyznaczony na podstawie adresu tablicy i~indeksu).  Alokator
przechowuje informację o~położeniu tabeli, która pełni rolę puli
pamięci do wykorzystania --- wprowadza to stanowość alokatora, dlatego
operatory \texttt{==} oraz \texttt{!=} testują adresy tabel.

Alokator \texttt{array\char`_allocator} przyjmuje trzy parametry
szablonowe:

\begin{itemize}
\item typ tworzonych i~zwalnianych obiektów,
\item typ tabeli dostarczającej interfejs do zarządzania pamięcią,
\item typ wskaźnika wykorzystywanego przez interfejs alokatora
\end{itemize}

\lstinputlisting[style=lstsrc, caption={[Definicja
  array_allocator]Definicja \texttt{array\_allocator}\footnotemark},
label=lst:array_allocator]{src/array_allocator.cpp}

\urldef\urle\url{https://bitbucket.org/scistl/pgstl/raw/6f63d6def48725ed47fdd8d3e65d3028ff43e547/include/array_allocator.hpp}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Adam Jędrych, Adam Pusio. (24 luty
  2016). \textit{Biblioteka struktur danych} [on-line]. Dostępne:
  \urle{}}

\section{Kontenery}

\subsection{Lista jednokierunkowa}

Biblioteka dostarcza implementację listy jednokierunkowej w~postaci
klasy \texttt{singly\char`_linked\char`_list}. Na pełną definicję składa się grupa
klas, przedstawiona na rys.~\ref{fig:pgstlsinglylist} oraz opisana
w~tabeli~\ref{tab:list_role}.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics{fig/pgstl_singly_linked_list.pdf}
\caption{Lista jednokierunkowa}
\label{fig:pgstlsinglylist}
\end{figure}

Należy zwrócić uwagę na sposób przechowywania danych w~liście
jednokierunkowej. Klasa \texttt{list~impl} przechowuje wskaźnik do
węzła będącego \emph{głową} listy, inaczej niż jest to chociażby
zaimplementowane w~bibliotece STL --- gdzie lista przechowuje obiekt
węzła będącego \emph{głową} listy. Zmiana podyktowana jest
koniecznością umieszczenia wszystkich elementów listy w~obszarze
pamięci o~jednolitym modelu pamięci. W~przeciwnym przypadku lista
musiałaby obsługiwać dwa typy wskaźników, jeden skojarzony z~modelem
pamięci w~którym został stworzony obiekt listy, a~drugi z~modelem
pamięci związanym z~alokatorem.

Kolejnym szczegółem, który powinien zwrócić uwagę jest sposób
przechowywania obiektu alokatora. Klasa \texttt{list~impl} dziedziczy
po alokatorze, zamiast, w~sposób naturalny, zawierać obiekt
alokatora. Pozwala to zaoszczędzić miejsce w~pamięci w~przypadku, gdy
alokator nie posiada żadnych danych składowych. Ponieważ, zgodnie z~modelem
pamięci języka \CC{}, obiektom, które nie przechowują danych, zostaje
sztucznie przydzielona pamięć.


\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption{Role poszczególnych elementów listy jednokierunkowej} \label{tab:list_role}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa}  &  \textbf{Opis} \\ \midrule
    \texttt{singly linked list} &
    Definiuje interfejs użytkownika dla listy jednokierunkowej, a~więc
    takie operacje jak: \texttt{dołącz na początek}, \texttt{wyczyść
      listę}, \texttt{pobierz głowę listy} czy \texttt{pobierz ogon
      listy}. \\
    \texttt{singly linked list base} &
    Definiuje podstawowe operacje na węzłach listy jak: \texttt{stwórz
      węzeł listy}, \texttt{usuń węzeł listy}. Klasa ta wywołuje funkcje
    związane z~przydziałem i~zwalnianiem pamięci. \\
    \texttt{list impl} &
    Przechowuje dane listy czyli wskaźnik na \texttt{głowę listy} oraz
    \texttt{alokator} jako klasę bazową. \\
    \texttt{allocator} &
    Pozwala na sparametryzowanie modelu zarządzania pamięcią. Klasa
    \texttt{singly linked list base} używa alokatora do konstrukcji
    obiektów typu \texttt{node}. \\
    \texttt{node} &
    Przechowuje dane węzła. \\
    \texttt{node base} &
    Przechowuje dowiązanie do następnego węzła. \\
    \texttt{singly linked list iterator} &
    Implementuje interfejs do poruszania się po węzłach listy oraz
    dostępu do węzła listy. \\
    \texttt{singly linked list const iterator} &
    Implementuje interfejs do poruszania się po węzłach listy oraz
    dostępu do węzła listy. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Większość klas wchodzących w~skład implementacji listy jest klasami
szablonowymi, tabela~\ref{tab:list_tmpl_params} opisuje znaczenie
parametrów szablonowych.

\begin{table}[htbp]
  \caption{Znaczenie parametrów szablonowych w~klasach wchodzących w~skład implementacji listy}
  \label{tab:list_tmpl_params}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa parametru}
    &
    \textbf{Znaczenie}
    \\ \midrule
    \texttt{Tp}
    &
    Typ obiektów przechowywanych w~liście
    \\
    \texttt{Alloc}
    &
    Typ alokatora używanego do konstruowania obiektów typu \texttt{Tp}
    \\
    \texttt{Ptr}
    &
    Typ wskaźnika związanego z~modelem pamięci i~określanego na podstawie
    typu \texttt{Alloc::pointer}
    \\
    \texttt{NodePtr}
    &
    Typ wskaźnika węzła listy
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


Podstawowe operacje dostarczone przez klasę
\texttt{singly\char`_linked\char`_list} zostały przedstawione
w~tabeli~\ref{tab:pgstlsinglylinkedlistop}. Z~kolei operacje
dostarczone przez iterator \texttt{singly linked list iterator} zostały
przedstawione w~tabeli~\ref{tab:pgstlsinglylinkednodeitop}

\begin{table}[htbp]
  \caption{Podstawowe operacje dostarczone przez klasę \texttt{singly\_linked\_list}}
  \label{tab:pgstlsinglylinkedlistop}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa interfejsu}
    &
    \textbf{Opis operacji}
    \\ \midrule
    \texttt{insert\char`_after}
    &
    Tworzy nowy węzeł z~podaną wartością i~wstawia do listy po węźle
    wskazanym przez parametr
    \\
    \texttt{erase\char`_after}
    &
    Usuwa z~listy węzeł po węźle wskazanym przez parametr
    \\
    \texttt{push\char`_front}
    &
    Tworzy nowy węzeł z~podaną wartością i~wstawia na początek listy 
    \\
    \texttt{pop\char`_front}
    &
    Usuwa pierwszy węzeł z~listy
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \caption{Podstawowe operacje dostarczone przez klasę \texttt{singly\_linked\_list\_iterator}}
  \label{tab:pgstlsinglylinkednodeitop}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa funkcji}
    &
    \textbf{Opis operacji}
    \\ \midrule
    \texttt{operator*()}
    &
    Zwraca referencję do obiektu wskazywanego przez iterator.
    \\
    \texttt{operator->()}
    &
    Zwraca wskaźnik do obiektu wskazywanego przez iterator.
    \\
    \texttt{operator++()}
    &
    Zwraca iterator, który wskazuje na element następny za bieżącym.
    \\
    \texttt{operator++(int)}
    &
    Ustawia iterator na następny element listy oraz zwraca iterator,
    który wskazuje na pierwotny element.
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\subsection{Drzewo zrównoważone czerwono-czarne}

Biblioteka dostarcza implementację drzewa zrównoważonego w~postaci
drzewa czerwono-czarnego. Projekt klas drzewa przedstawiono na
rys.~\ref{fig:pgstlrbtree}, z~kolei opis klas zawiera
tabela~\ref{tab:tree_role}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics{fig/red_black_tree.pdf}
\caption{Struktura drzewa czerwono-czarnego}
\label{fig:rbtree}
\end{figure}

Implementacja dostarczona w~bibliotece (rys.~\ref{fig:rbtree}) jest
wierną implementacją drzewa przedstawionego we~\emph{Wprowadzeniu do
  algorytmów}\cite{algintro}. Właściwości drzewa czerwono-czarnego:
\begin{enumerate}
\item Każdy węzeł jest albo czerwony, albo czarny.
\item Korzeń jest czarny.
\item Każdy liść (\texttt{NIL}) jest czarny.
\item Jeśli węzeł jest czerwony, to obaj jego synowie są czarni.
\item Każda ścieżka prosta z~ustalonego węzła do liścia ma tyle samo
  czarnych węzłów.
\end{enumerate}


Wartownik służy do tego, aby syna (\texttt{NIL}) pewnego węzła można
było traktować jak zwykły węzeł. Wartownik \texttt{T.NIL} będzie
reprezentował wszystkie wystąpienia \texttt{NIL} --- wszystkie liście
i~ojca korzenia\cite{algintro}. W~dostarczonej implementacji
wartownikiem jest węzeł umieszczony w~statycznej pamięci o~znanym
adresie.

Podobnie jak w~przypadku listy, drzewo przechowuje wskaźnik do węzła
będącego \emph{korzeniem}, dzięki czemu wszystkie węzły są umieszczone
w~pamięci o~jednolitym modelu pamięci.

W~implementacji również wykorzystano rozwiązanie polegające na tym, że
klasa \texttt{tree impl} dziedziczy po alokatorze, aby uniknąć
niepotrzebnego przydziału pamięci dla pustego obiektu.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics{fig/pgstl_red_black_tree.pdf}
\caption{Projekt drzewa czerwono-czarnego}
\label{fig:pgstlrbtree}
\end{figure}

Większość klas wchodzących w~skład implementacji drzewa jest klasami
szablonowymi, tabela~\ref{tab:rbt_tmpl_params} opisuje znaczenie
parametrów szablonowych.

\begin{table}[htbp]
  \caption{Znaczenie parametrów szablonowych w~klasach wchodzących w~skład implementacji drzewa}
  \label{tab:rbt_tmpl_params}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa parametru}
    &
    \textbf{Znaczenie}
    \\ \midrule
    \texttt{Tp}
    &
    Typ obiektów przechowywanych w~drzewie.
    \\
    \texttt{Alloc}
    &
    Typ alokatora używanego do konstruowania obiektów typu \texttt{Tp}.
    \\
    \texttt{Ptr}
    &
    Typ wskaźnika związanego z~modelem pamięci i~określanego na podstawie
    typu \texttt{Alloc::pointer}.
    \\
    \texttt{Cmp}
    &
    Typ wykorzystywany przy porównywaniu wartości. Operacja porównania
    zdefiniowana jest jako \texttt{operator()}.
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption{Role poszczególnych elementów drzewa czerwono-czarnego} \label{tab:tree_role}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa}  &  \textbf{Opis} \\ \midrule
    \texttt{red black tree} &
    Definiuje interfejs użytkownika dla drzewa czerwono czarnego, a~więc
    takie operacje jak: \texttt{wstaw}, \texttt{usuń węzeł},
    \texttt{pobierz głowę listy} czy \texttt{pobierz ogon listy}. \\
    \texttt{red black tree base} &
    Definiuje podstawowe operacje na węzłach listy jak: \texttt{stwórz
      węzeł drzewa}, \texttt{usuń węzeł drzewa}, 
    \texttt{pobierz następny węzeł}, \texttt{pobierz poprzedni węzeł},
    \texttt{rotuj w~prawo}, \texttt{rotuj w~lewo}. Klasa ta wywołuje funkcje
    związane z~przydziałem i~zwalnianiem pamięci. \\
    \texttt{list impl} &
    Przechowuje dane listy czyli wskaźnik na \texttt{korzeń drzewa} oraz
    \texttt{alokator} jako klasę bazową. \\
    \texttt{allocator} &
    Pozwala na sparametryzowanie modelu zarządzania pamięcią. Klasa
    \texttt{red black tree base} używa alokatora do konstrukcji
    obiektów typu \texttt{node}. \\
    \texttt{node} &
    Przechowuje dane węzła. \\
    \texttt{node base} &
    Przechowuje dowiązanie do prawego, lewego i~ojca węzła, 
    a~także kolor węzła. \\
    \texttt{red black tree iterator} &
    Implementuje interfejs do poruszania się po węzłach drzewa oraz
    dostępu do węzła drzewa. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


Klasa \texttt{red\char`_black\char`_tree} dostarcza podstawowe
operacje przedstawione w~tabeli~\ref{tab:pgstlredblacktreeop}.

\begin{table}[htbp]
  \caption{Podstawowe operacje dostarczone przez klasę \texttt{red\_black\_tree}}
  \label{tab:pgstlredblacktreeop}
  \centering
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4.5cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa interfejsu}
    & \textbf{Opis operacji}
    \\ \midrule
    \texttt{insert}
    & Tworzy nowy węzeł z~podaną wartością i~wstawia do drzewa zrównoważonego
    \\
    \texttt{erase} & Usuwa z~drzewa węzeł wskazany przez parametr
    \\
    \texttt{begin}
    & Zwraca iterator do węzła o~minimalnym kluczu
    \\
    \texttt{end}
    &
    Zwraca iterator do węzła \textit{następny-za-ostatnim}
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
  \caption{Podstawowe operacje dostarczone przez klasę \texttt{red\_black\_tree\_iterator}}
  \label{tab:pgstlredblacktreeitop}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa funkcji}
    &
    \textbf{Opis operacji}
    \\ \midrule
    \texttt{operator*()}
    &
    Zwraca referencję do obiektu wskazywanego przez iterator.
    \\
    \texttt{operator->()}
    &
    Zwraca wskaźnik do obiektu wskazywanego przez iterator.
    \\
    \texttt{operator++()}
    &
    Zwraca iterator, który wskazuje na element następny za bieżącym.
    \\
    \texttt{operator++(int)}
    &
    Ustawia iterator na następny element listy oraz zwraca iterator,
    który wskazuje na pierwotny element.
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Tablice z haszowaniem}

Kolejną strukturą zaimplementowaną w~bibliotece jest tablica
z~haszowaniem, która jest efektywna strukturą służącą do reprezentacji
słowników\cite{algintro}. Wartość o~wskazanym przez użytkownika typie
musi być zrzutowana, aby przypisać klucz należący do pewnego uniwersum
wszystkich kluczy. Z rzutowaniem wiąże się jednak ryzyko kolizji ---
dwie różne wartości po zrzutowaniu mogą otrzymać ten sam
klucz. Problem ten został rozwiązany \emph{metodą łańcuchową} tzn. w
każdej komórce tablicy znajduje się wskaźnik na listę jednokierunkową
zawierającą indeks i wartość. W przypadku kolizji sprawdzamy, czy w
liście na danej pozycji istniej już podany element o~tym samym
kluczu. Jeśli nie, nowy element zostaje dodany na koniec listy na
danej pozycji.

\begin{lstlisting}[style=lstsrc, caption={[Wstawianie elementu do tablicy z~haszowaniem]Wstawianie elementu do tablicy z~haszowaniem\footnotemark}, label=lst:hshtblins]
void
insert(_Key __key, _value __val)
{
  int __hash = this->_M_hash_function(__key);
  if (!this->_M_impl._M_list[__hash].empty())
  {
    typename singly_linked_list< _M_type, _M_alloc >::iterator it =
      this->_M_impl._M_list[__hash].begin();

    for (; it != this->_M_impl._M_list[__hash].end(); ++it)
    {
      if (it->value()._M_key == __key)
      {
        it->value()._M_value = __val;
        return;
      }
    }
  }
  this->_M_impl._M_list[__hash].push_front(_M_type(__key, __val));
  return;
}
\end{lstlisting}

\urldef\urlaa\url{https://bitbucket.org/scistl/pgstl/raw/a6fab9812266c471a0180556117a42c2a360316c/include/hash_table.hpp}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Adam Jędrych, Adam Pusio. (26 luty
  2016). \textit{Biblioteka struktur danych} [on-line]. Dostępne:
  \urlaa{}}

Analogicznie do tej zasady została zdefiniowana funkcja usuwania oraz
wyszukiwania elementów. Pesymistyczny czas działania takiej tablicy to
O(n), kiedy wszystkie indeksy w tablicy będą posiadać ten sam
klucz. Jednak praktyka pokazuje, że przy dobrze dobranej funkcji
haszującej w średnim przypadku czas ten jest bliski O(1). W
zaimplementowanej tablicy haszującej rzutowanie indeksu na jak
najmniej powtarzalną wartość liczbową odbywa się za pomocą algorytmu
haszującego Thomasa Wanga opierającego się na przesunięciach bitowych,
patrz listing~\ref{lst:hshtblhshalg}.

\begin{lstlisting}[style=lstsrc, caption={[Algorytm haszujący Thomasa Wanga]Algorytm haszujący Thomasa Wanga\footnotemark}, label=lst:hshtblhshalg]
int _thomas_wang_7_shift(int a)
{
  a += ~(a << 15);
  a ^= (a >> 10);
  a += (a << 3);
  a ^= (a >> 6);
  a += ~(a << 11);
  a ^= (a >> 16);

  if (a < 0)
    return a * -1;
  else
    return a;

}
\end{lstlisting}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Adam Jędrych, Adam Pusio. (26 luty
  2016). \textit{Biblioteka struktur danych} [on-line]. Dostępne:
  \urlaa{}}


Dla tablic znaków, takich jak \texttt{char[]} lub
\texttt{std::string}, każdy znak jest rzutowany na wartość liczbową do
której dodany jest licznik zwiększający się dla każdego następnego
znaku, aby zapewnić rozróżnialność tych samych znaków na różnych
pozycjach. Suma tych wartości jest zamieniana na unikalną wartość
liczbową.

\begin{lstlisting}[style=lstsrc, caption={[Specjalizacja algorytmu haszującego dla tablic znaków]Specjalizacja algorytmu haszującego dla tablic znaków\footnotemark}, label=lst:hshtblhshalgcharspec]
template <>
int _hash<char>(const char* a)
{
  int i = 0;
  int __result = 0;
  int __position_fix = 3;
  while (a[i] != '\0')
  {
    __result += _thomas_wang_7_shift((int)a[i] + __position_fix);
    __position_fix += 10;
    ++i;
  }

  if (a < 0)
    return a * -1;
  else
    return a;
}
\end{lstlisting}

\footnotetext{Kod źródłowy zaczerpnięty z: Adam Jędrych, Adam Pusio. (26 luty
  2016). \textit{Biblioteka struktur danych} [on-line]. Dostępne:
  \urlaa{}}

Odwzorowanie tak wygenerowanej wartości liczbowej na uniwersum kluczy
tablicy należy do funkcji haszującej. W tym przypadku zostało
zastosowane haszowanie podwójne (wzór~\ref{eq:hashing}).

\begin{equation} \label{eq:hashing}
h(k, i) = h_1(k) + ih_2(k) \mod m
\end{equation}

Gdzie:

\begin{itemize}
\item $h_1 = k \mod m$
\item $h_2 = 1 + ( k \mod (m-2) )$
\item $k$ --- wejściowa wartość liczbowa
\item $m$ --- rozmiar tablicy zaokrąglany w wzwyż do liczby pierwszej
\item $i$ --- współczynnik losowy generowany przy inicjalizacji tablicy
  haszującej z~zakresu 1-100
\end{itemize}

Projekt klas tablicy z~haszowaniem przedstawiono na
rys.~\ref{fig:pgstlhashtable}, z~kolei opis klas zawiera
tabela~\ref{tab:hashtable_role}. Znaczenie parametrów szablonowych
opisuje tabela~\ref{tab:htb_tmpl_params}.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics{fig/pgstl_hash_table.pdf}
\caption{Projekt tablicy z~haszowaniem}
\label{fig:pgstlhashtable}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
  \caption{Znaczenie parametrów szablonowych w~klasach wchodzących w~skład implementacji tablicy z~haszowaniem}
  \label{tab:htb_tmpl_params}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa parametru}
    &
    \textbf{Znaczenie}
    \\ \midrule
    \texttt{Key}
    &
    Typ klucza.
    \\
    \texttt{Value}
    &
    Typ wartości.
    \\
    \texttt{node<Key,Value>}
    &
    Typ elementu przechowywanego w~liście.
    \\
    \texttt{Alloc}
    &
    Typ alokatora używanego do konstruowania obiektów typu \texttt{node<Key,Value>}
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption{Role poszczególnych elementów tablicy z~haszowaniem} \label{tab:hashtable_role}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa}  &  \textbf{Opis} \\ \midrule
    \texttt{hash table} &
    Definiuje interfejs użytkownika dla tablicy z~haszowaniem, a~więc
    takie operacje jak: \texttt{wstaw}, \texttt{wstaw jeśli istnieje},
    \texttt{wyszukaj} czy \texttt{usuń}. \\
    \texttt{hash table base} &
    Definiuje podstawowe operacje na elementach tablicy z~haszowaniem. \\
    \texttt{hash table impl} &
    Przechowuje dane tablicy z~haszowaniem czyli wskaźnik na kolekcję list,
    oraz informacje o~wielkości kolekcji list. \\
    \texttt{allocator} &
    Pozwala na sparametryzowanie modelu zarządzania pamięcią. Klasa
    \texttt{singly linked list} używa alokatora do konstrukcji
    obiektów typu \texttt{node}. \\
    \texttt{node} &
    Przechowuje dane węzła. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \caption{Podstawowe operacje dostarczone przez klasę \texttt{hash\_table}}
  \label{tab:pgstlhashtableop}
  \centering
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4.5cm}X } \toprule
    \textbf{Nazwa interfejsu}
    & \textbf{Opis operacji}
    \\ \midrule
    \texttt{insert}
    &
    Tworzy nowy element tablicy z~podaną wartością i~kluczem.
    \\
    \texttt{insert\char`_if\char`_empty}
    &
    Tworzy nowy element tablicy z~podaną wartością i~kluczem oraz zwraca
    informację czy element o~wskazanym kluczu wcześniej istniał.
    \\
    \texttt{search}
    &
    Przeszukuje listę w~celu znalezienia elementu o~wskazanym kluczu.
    \\
    \texttt{erase}
    &
    Usuwa element o~wskazanym kluczu.
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}


\newcommand{\titletests}{Testy}
\chapter{\titletests{}}

Testy wydajności zostały przeprowadzone w~oparciu o~kod skompilowany
kompilatorem GCC z~flagami \texttt{-O3~-DNDEBUG~-std=c++11}, które
włączają większość optymalizacji dostarczanych przez GCC.

Zastosowanie środowiska \emph{Google Test}, pozwoliło na
sparametryzowanie poszczególnych testów np. liczbą wezłów (1, 10, 100,
itd.) w~przypadku badania czasu poświęconego na dodanie N węzłów
listy.

Ze względu na problem z~pomiarem czasu wykonania krótkich operacji,
poszczególne testy zostały zwielokrotnione (o 10, 100, 1000, itd.), aby
czas trwania pomiaru nie był zbyt krótki, a~następnie rezultat został
podzielony przez odpowiedni współczynnik. Podczas testów przyjęto, że
badanie wydajności powinno trwać nie krócej niż 100 \si{\ms}.

Pomiary czasu zostały wykonane w~oparciu o
\texttt{std::high\char`_resolution\char`_clock}, który z~definicji\cite{cpp11std} oferuje
największą dokładność w~danym systemie.

Testy zostały sparametryzowane alokatorami przedstawionymi
w~tabeli~\ref{tab:alloc_type} oraz typami wskaźnika przedstawionymi
w~tabeli~\ref{tab:ptr_type}.

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption{Typy alokatorów wykorzystane w~trakcie testów} \label{tab:alloc_type}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Typ alokatora}  &  \textbf{Opis} \\ \midrule
    \texttt{std::allocator} & 
    oparty o~funkcje \texttt{::new} oraz \texttt{::delete}
    \\
    \texttt{pgstl::malloc\char`_allocator} & 
    oparty o~funkcje \texttt{::malloc} oraz \texttt{::free}
    \\
    \texttt{pgstl::array\char`_allocator} &
    oparty o~pewien ciągły obszar pamięci, z~którego przydzielana jest pamięć
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \lstset{breaklines=true}
  \noindent
  \caption{Typy wskaźników wykorzystane w~trakcie testów} \label{tab:ptr_type}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ p{4cm}X } \toprule
    \textbf{Typ wskaźnika}  &  \textbf{Opis} \\ \midrule
    \texttt{T*} & wskaźnik wbudowany
    \\
    \texttt{pgstl::array\char`_pointer} & Wskaźnik realizujący
    adresowanie pośrednie
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Generalnie należy się spodziewać większej wydajności operacji opartych
na przydziale pamięci w~przypadku alokatora
\texttt{pgstl::array\char`_allocator}, oraz mniejszej wydajności
operacji opartych na iterowaniu w~przypadku adresowania pośredniego
realizowanego przez \texttt{pgstl::array\char`_pointer}.

\section[Badanie wydajności listy (\asjname{})]{Badanie wydajności listy}

W trakcie badania wydajności lista została sparametryzowana
następującymi typami:

\begin{itemize}
\item standardowym alokatorem \texttt{std::allocator} i~typem
  wskaźnika \texttt{T*}
\item alokatorem \texttt{pgstl::malloc\char`_allocator} i~typem
  wskaźnika \texttt{T*}
\item alokatorem \texttt{pgstl::array\char`_allocator} i~typem
  wskaźnika \texttt{T*}
\item alokatorem \texttt{pgstl::array\char`_allocator} i~typem wskaźnika
  \texttt{pgstl::array\char`_pointer}, który realizuje adresowanie pośrednie
\end{itemize}

\subsection{Operacja wstawiania węzła na początek listy}

Rys.~\ref{fig:slist_push} przedstawia wykres łącznego czasu operacji
wstawiania węzłów do listy w~funkcji liczby węzłów. Trend na wykresie
odpowiada spodziewanej złożoności operacji $n*O(1)$. 

Na postawie rys.~\ref{fig:slist_push} można łatwo zaobserwować, że:
\begin{itemize}
\item nie ma znaczącej różnicy między wydajnością alokatora opartego
  o~\texttt{malloc} i~alokatora opartego o~\texttt{new},
\item lepszą wydajność dla testów wykorzystujących alokator oparty na
  puli pamięci.
\end{itemize}


Ewentualny narzut związany z~dodatkowym kodem umożliwiającym
uogólnienie typu wskaźnika może zostać zmierzony porównując wykresy
dla dwóch typów list:

\begin{itemize}
\item listy typu \texttt{std::forward\char`_list} (dostarczanej z
  kompilatorem GCC), parametryzowanej standardowym alokatorem
  \texttt{std::allocator} i~typem wskaźnika \texttt{T*}
\item listy typu \texttt{pgstl::singly\char`_lined\char`_list}, parametryzowanej
  standardowym alokatorem \\ \texttt{std::allocator} i~typem wskaźnika
  \texttt{T*}
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
  \caption{Koszt uogólnienia typu wskaźnika na przykładzie operacji wstawiania} \label{tab:gen_ptr_cost}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ rXS[table-format=3.2]XS[table-format=3.2] }
    \toprule
    Liczba węzłów & &
    \texttt{std::forward\char`_list} [\si{\us}]
    & &
    \texttt{pgstl::singly\char`_lined\char`_list} [\si{\us}]
    \\ \midrule
    1      & & 0,026 & & 0,051
    \\
    10     & & 0,267  & & 0,297
    \\
    100    & & 2,640  & & 2,601
    \\
    1000   & & 26,257  & & 25,634
    \\
    10000  & & 263,372 & & 255,967
    \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Znaczący koszt w~przypadku wstawiania jednego węzła można wytłumaczyć
faktem dodatkowej alokacji na \emph{głowę} listy w~przypadku listy
\texttt{pgstl::singly\char`_lined\char`_list}.

Kolejnym ciekawym celem badań jest porównanie wyników dla list
parametryzowanych alokatorem, który zarządza pewnym ciągłym,
pre-alokowanym obszarem pamięci za \emph{stosu}:

\begin{itemize}
\item listy typu \texttt{pgstl::singly\char`_lined\char`_list},
  parametryzowanej alokatorem \texttt{pgstl::array\char`_allocator}
  i~typem wskaźnika \texttt{T*}
\item listy typu \texttt{pgstl::singly\char`_lined\char`_list},
  parametryzowanej alokatorem \texttt{pgstl::array\char`_allocator}
  i~typem wskaźnika \texttt{pgstl::array\char`_pointer}, który
  realizuje adresowanie pośrednie
\end{itemize}

Na postawie danych z~tabeli~\ref{tab:indir_ptr_cost} możemy
stwierdzić, że koszt adresowania pośredniego kształtuje się na
powyżej 100\si{\%} w~stosunku do adresowania bezpośredniego.

\begin{table}[htbp]
  \caption{Koszt pośredniego adresowania na przykładzie operacji wstawiania} \label{tab:indir_ptr_cost}
  \small
  \begin{tabularx}{ \textwidth }{ rXS[table-format=3.2]XS[table-format=3.2] } \toprule
    Liczba węzłów & & {Adresowanie bezpośrednie [\si{\us}]} & & {Adresowania
    pośrednie [\si{\us}]}
    \\ \midrule
    1       & & 0,002  & & 0,006 \\
    10      & & 0,022  & & 0,059 \\
    100     & & 0,245  & & 0,534 \\
    1000    & & 2,406  & & 5,308 \\
    10000   & & 51,695 & & 65,700 \\ \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
  title=Wydajność wstawiania $N$ węzłów,
  xlabel={liczba węzłów},
  ylabel={czas [\si{\us}]},
  xmin=0, ymin=0,
  grid=major,
  % legend pos=outer north east,
  legend style={at={(1,-0.2), anchor=north}},
]

\addplot table {data/slist_push_front_std_stdalc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{std::forward\_list<int>},
  \texttt{std::allocator<int>}, wskaźnik \texttt{int*}}
 \addplot table {data/slist_push_front_pgstl_stdalc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{std::allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
 \addplot table {data/slist_push_front_pgstl_malloc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{pgstl::malloc\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/slist_push_front_pgstl_array_drct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/slist_push_front_pgstl_array_indrct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik
  \texttt{fancy\_pointer<int>}}
\end{loglogaxis}
\end{tikzpicture}
\caption{Porównanie wydajności dodawania N węzłów} \label{fig:slist_push}
\end{figure}

\subsection{Operacja iterowania po całej liście}

Rys.~\ref{fig:slist_iter} przedstawia wykres łącznego czasu operacji
iteracji po całej liście w~funkcji liczby węzłów.

Na wykresie wyraźnie widać, że narzut związany z~adresowaniem
pośrednim. Z~kolei wyniki dla pozostałych parametrów są do siebie
zbliżone.

\begin{figure}[htbp]
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
  title=Wydajność iterowania po $N$ węzłach,
  xlabel={liczba węzłów},
  ylabel={czas [\si{\us}]},
  xmin=0, ymin=0,
  grid=major,
  % legend pos=outer north east,
  legend style={at={(1,-0.2), anchor=north}},
]

\addplot table {data/slist_iterate_std_stdalc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{std::forward\_list<int>},
  \texttt{std::allocator<int>}, wskaźnik \texttt{int*}}
 \addplot table {data/slist_iterate_pgstl_stdalc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{std::allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
 \addplot table {data/slist_iterate_pgstl_malloc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{pgstl::malloc\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/slist_iterate_pgstl_array_drct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/slist_iterate_pgstl_array_indrct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::singly\_linked\_list<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik
  \texttt{fancy\_pointer<int>}}
\end{loglogaxis}
\end{tikzpicture}
\caption{Porównanie wydajności iterowania po całej liście o~N węzłach} \label{fig:slist_iter}
\end{figure}


\section[Badanie wydajności drzewa (\asjname{})]{Badanie wydajności drzewa}

W trakcie badania wydajności drzewa została sparametryzowana
następującymi typami:

\begin{itemize}
\item standardowym alokatorem \texttt{std::allocator} i~typem
  wskaźnika \texttt{T*}
\item alokatorem \texttt{pgstl::malloc\char`_allocator} i~typem
  wskaźnika \texttt{T*}
\item alokatorem \texttt{pgstl::array\char`_allocator} i~typem
  wskaźnika \texttt{T*}
\item alokatorem \texttt{pgstl::array\char`_allocator} i~typem wskaźnika
  \texttt{pgstl::array\char`_pointer}, który realizuje adresowanie pośrednie
\end{itemize}

\subsection{Operacja wstawiania węzła na o~losowym kluczu}

Rys.~\ref{fig:rbtree_insert} przedstawia wykres łącznego czasu
operacji wstawiania N węzłów o~losowej wartości. Wyraźnie widać
różnicę w~wydajności między drzewami korzystającymi z~alokatorów
opartych o pamięć ze sterty (\texttt{std::allocator} oraz
\texttt{pgstl::malloc\char`_allocator}), a~drzewami korzystającymi
z~alokatora opartego o~pulę pamięci i~bezpośrednie adresowanie. Wyraźnie
widać także narzut związany z~adresowaniem pośrednim.

\begin{figure}[htbp]
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
  title=Wydajność wstawiania $N$ węzłów,
  xlabel={liczba węzłów},
  ylabel={czas [\si{\us}]},
  xmin=0, ymin=0,
  grid=major,
  % legend pos=outer north east,
  legend style={at={(1,-0.2), anchor=north}},
]

\addplot table {data/rbtree_insert_pgstl_stdalloc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{std::allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
 \addplot table {data/rbtree_insert_pgstl_malloc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{pgstl::malloc\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/rbtree_insert_pgstl_array_drct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/rbtree_insert_pgstl_array_indrct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik
  \texttt{fancy\_pointer<int>}}
\end{loglogaxis}
\end{tikzpicture}
\caption{Porównanie wydajności wstawiania N węzłów o~losowych wartościach} \label{fig:rbtree_insert}
\end{figure}

\subsection{Operacja iterowania po drzewie}

Rys.~\ref{fig:rbtree_iter} przedstawia wykres czasu iteracji po całym
drzewie w~funkcji liczby węzłów. Wyraźnie widać narzut związany
z~adresowaniem bezpośrednim. Natomiast drzewa w~pozostałych
konfiguracjach zachowują się podobnie.

\begin{figure}[htbp]
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
  title=Wydajność iterowania po $N$ węzłach,
  xlabel={liczba węzłów},
  ylabel={czas [\si{\us}]},
  xmin=0, ymin=0,
  grid=major,
  % legend pos=outer north east,
  legend style={at={(1,-0.2), anchor=north}},
]

\addplot table {data/rbtree_iter_pgstl_stdalloc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{std::allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
 \addplot table {data/rbtree_iter_pgstl_malloc.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{pgstl::malloc\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/rbtree_iter_pgstl_array_drct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik \texttt{int*}}
\addplot table {data/rbtree_iter_pgstl_array_indrct.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::red\_black\_tree<int>},
  \texttt{pgstl::array\_allocator<int>},\\ wskaźnik
  \texttt{fancy\_pointer<int>}}
\end{loglogaxis}
\end{tikzpicture}
\caption{Czas iteracji po N węzłach drzewa} \label{fig:rbtree_iter}
\end{figure}

\section[Badanie wydajności tablicy z~haszowaniem (\apname{})]{Badanie wydajności tablicy z~haszowaniem}

Badanie wydajności tablicy z~haszowaniem zostały oparte o~porównanie
z~referencyjną implmentacją w~postaci \texttt{std::unordered\char`_map}
z~Biblioteki Standardowej C++.

\subsection{Operacja wstawiania do tablicy}

Rys.~\ref{fig:hashtable_ins} przedstawia czas wstawiania N elementów
do tablicy z~haszowaniem.

\begin{figure}[htbp]
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
  title=Wydajność wstawiania $N$ elementów,
  xlabel={liczba elementów},
  ylabel={czas [\si{\us}]},
  xmin=0, ymin=0,
  grid=major,
  % legend pos=outer north east,
  legend style={at={(1,-0.2), anchor=north}},
]

\addplot table {data/pgstl_hashtable_insert.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::hash\_table<int,int>}}
\addplot table {data/stl_unordered_map_insert.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{stl::unordered\_map<int,int>}}
\end{loglogaxis}
\end{tikzpicture}
\caption{Czas wstawiania N elementów do tablicy} \label{fig:hashtable_ins}
\end{figure}

\subsection{Operacja przeszukiwania tablicy}

Rys.~\ref{fig:hashtable_search} przedstawia łączny czas przeszukiwania
tablicy z~haszowaniem w~celu znalezienia każdego przechowywanego
elementu.

\begin{figure}[htbp]
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
  title=Wydajność przeszukiwania tablicy,
  xlabel={liczba elementów},
  ylabel={czas [\si{\us}]},
  xmin=0, ymin=0,
  grid=major,
  % legend pos=outer north east,
  legend style={at={(1,-0.2), anchor=north}},
]

\addplot table {data/pgstl_hashtable_search.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::hash\_table<int,int>}}
\addplot table {data/stl_unordered_map_search.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{stl::unordered\_map<int,int>}}
\end{loglogaxis}
\end{tikzpicture}
\caption{Łączny czas przeszukiwania tablicy z~haszowaniem w~celu
  znalezienia każdego przechowywanego
  elementu} \label{fig:hashtable_search}
\end{figure}


\subsection{Operacja usuwania elementów z~ tablicy}

Rys.~\ref{fig:hashtable_dlt} przedstawia wykres czasu potrzebnego na
usunięcie N elementów z~tablicy z~haszowaniem.

\begin{figure}[htbp]
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
  title=Wydajność przeszukiwania tablicy,
  xlabel={liczba elementów},
  ylabel={czas [\si{\us}]},
  xmin=0, ymin=0,
  grid=major,
  % legend pos=outer north east,
  legend style={at={(1,-0.2), anchor=north}},
]

\addplot table {data/pgstl_hashtable_erase.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{pgstl::hash\_table<int,int>}}
\addplot table {data/stl_unordered_map_erase.dat};
\addlegendentry[align=left]{\texttt{stl::unordered\_map<int,int>}}
\end{loglogaxis}
\end{tikzpicture}
\caption{Łączny czas potrzebny na usunięcie N elementów z~tablicy z~haszowaniem} \label{fig:hashtable_dlt}
\end{figure}


\newcommand{\titlemethodology}{Metodologia i~środowisko rozwoju biblioteki}
\pgthesissuppressblankpage{
  \chapter[\titlemethodology{} (\asjname{})]{\titlemethodology{}}}
\section{Metodologia rozwoju biblioteki}

Biblioteka struktur danych została zaimplementowana w~metodologii
rozwoju oprogramowania opartą o~testy (ang. \textit{Test Driven
  Development}). Metodologia ta definiuje następujący następujący cykl
rozwoju oprogramowania:

\begin{enumerate}
\item napisz test, który używa pewnego nieistniejącego jeszcze
  interfejsu (\emph{efekt}: test się nie buduje) \label{en:tdd1}
\item dodaj minimalną ilość kodu implementującego wymagany interfejs,
  aby test napisany w~poprzednim kroku się budował (\emph{efekt}: test
  można uruchomić, testowany warunek nie jest spełniony)
\item zaimplementuj interfejs w~taki sposób, aby warunek testowy
  został spełniony (\emph{efekt}: test można uruchomić, testowany
  warunek jest spełniony)
\item zastanów się, czy można poprawić istniejąca implementację, jeśli
  tak wróć do punktu~\ref{en:tdd1}
\end{enumerate}

\section{Środowisko testowe}

Testy jednostkowe zostały napisane w~środowisku \emph{Google Test}.
Następnie w~oparciu o~testy została wyznaczona metryka ---
\textit{pokrycie kodu} (ang. \textit{Code Coverage}). Metryka ta
definiuje (w procentach) w~jakim stopniu napisany kod biblioteki
posiada pokrycie w~testach jednostkowych. Aby wyznaczyć tą metrykę
należy zbudować kod w~specjalny sposób (w \emph{GCC} flaga
\texttt{--coverage}), aby na etapie kompilacji dodać liczniki, które
rejestrują przejście sterowania przez każdą linię kodu. W~trakcie
wykonywania testów informacje dotyczące przejścia sterowania przez
linie kodu zostają zapisane do plików, które muszą być następnie
przetworzone programem o~nazwie \emph{lcov}.

Uważa się, że \textit{pokrycie kodu} na poziomie powyżej 95\%
jest dostateczne.


\newcommand{\titlesummary}{Podsumowanie}
\chapter[\titlesummary{} (\asjname{}, \apname{})]{\titlesummary{}}

Przyjęty kierunek rozwoju biblioteki, oparty o uogólnione podejście do
wskaźników i~alokatorów okazał się zasadny i znajduje odzwierciedlenie
w~istniejącej, poważnej implementacji Standardowej Biblioteki \CC{}
dostarczanej wraz z~kompilatorem \emph{Clang}.

Badania dostępnych referencyjnych implementacji Standardowej
Biblioteki \CC{} wskazały, że implementacja dostarczana z kompilatorem
\emph{GCC} nie nadąża za najnowszymi trendami zachodzącymi w~świecie
\CC{}, w~przeciwieństwie do rozwiązania dostarczanego wraz
z~kompilatorem \emph{Clang}.

W~oparciu o~wyniki badań została stworzona biblioteka implementująca
kontenery zgodnie z~uogólnionym podejściem do wskaźników
i~alokatorów. W~efekcie użytkownik dostarczonych klas może definiować
zarówno model pamięci jak i~sposób adresowania tej pamięci.

Biblioteka stała się następnie podstawą do przeprowadzenia prostych
testów wydajności podstawowych operacji. Testy potwierdziły zasadność
stosowania alokatorów opartych o~pulę pamięci oraz znaczący narzut
związany z~adresowaniem pośrednim.

\backmatter

% rodzaj bibliografii
\bibliographystyle{plain}
% plik z wpisami bibliograficznymi
% \bibliography{bibliografia}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{drdobbs}
  Austern M. H.: \textit{The Standard Librarian: What Are Allocators
    Good For?},
  \url{http://www.drdobbs.com/the-standard-librarian-what-are-allocato/184403759},
  (data dostępu 28 luty 2016).

\bibitem{allocusrguide}
  Köppe T.: \textit{A visitor’s guide to \CC{} allocators},
  \url{https://rawgit.com/google/cxx-std-draft/allocator-paper/allocator_user_guide.html},
  (data dostępu 28 luty 2016).

\bibitem{josuttiscppstd}
  Josuttis N. M.: \textit{The \CC{} Standard Library: A~Tutorial and
    Reference (2nd Edition)}, Addison Wesley Longman, 2012, s. 57,
  1023--1026.

\bibitem{josuttiscppstdsup}
  Josuttis N. M.: \textit{The \CC{} Standard Library: A~Tutorial and
    Reference (2nd Edition), Supplementary Chaper},
  \url{http://www.cppstdlib.com/cppstdlib_supplementary.pdf}, (data
  dostępu 28 luty 2016).

\bibitem{cpprefalloc}
  cppreference.com: \textit{\CC{} concepts: Allocator},
  \url{http://en.cppreference.com/w/cpp/concept/Allocator}, (data
  dostępu 28 luty 2016).

\bibitem{cpp11std}
  Du Toit S.: \textit{Working Draft, Standard for Programming Language
    \CC{}},
  \url{http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2012/n3337.pdf},
  (data dostępu 28 luty 2016).

\bibitem{genericcasting}
  Gaztañaga I.: \textit{Generic casting requirements for smart
    pointers}, \url{http://wg21.cmeerw.net/lwg/issue1289}, (data
  dostępu 28 luty 2016).

\bibitem{algintro} Cormen T. H., Leiserson C. E., Rivest R. L., Stein
  C.: \textit{Wprowadzenie do alogrytmów}, Wydawnictwo Naukowe PWN,
  Warszawa 2012, s. 254--256.


\end{thebibliography}

% lista rysunków
\listoffigures
% lista tabel
\listoftables
% lista algorytmów
% \listofalgorithms

\end{document}